\documentclass[12pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{ucs}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{makecell}
\usepackage{multirow}
%\usepackage{hyperref}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
%\usepackage{caption}
%\usepackage{subcaption}
%\usepackege[nogin]{sweave}

\usepackage{Sweave}
\begin{document}
\input{Exe4-Treinamento_Perceptron-concordance}

\begin{center}
{\huge Treinamento do Perceptron}

{\large Victor Marcius Magalhães Pinto}
\end{center}

\section{Parte 1}

Ler e implementar as funções \textit{yperceptron} e \textit{trainperceptron}.

\subsection{Função de treinamento do Perceptron}

\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
>  rm(list = ls())
\end{Sinput}
\end{Schunk}


\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> trainperceptron <- function ( xin, yd, eta, tol, maxepocas, par)
+ {
+  dimxin<-dim(xin) 
+  N<-dimxin [ 1 ] #rows
+  n<-dimxin [ 2 ] #Colums
+  
+  if (par==1){
+    wt <- as.matrix(runif(n+1)-0.5) #transforma a distribuição uniforme em uma matriz
+    xin <- cbind(-1,xin)
+  }
+  else wt <- as.matrix(runif(n+1)-0.5)
+  
+  nepocas <- 0
+  eepoca <- tol + 1
+  
+  # Vetor de Erro
+  evec <- matrix(nrow=1,ncol=maxepocas)
+  
+  #Treinamento
+  while ((nepocas < maxepocas) && (eepoca>tol))
+  {
+    ei2 <-0
+    xseq <- sample(N)
+    for (i in 1:N)
+    {
+      irand <- xseq[i]
+      yhati <- as.double((xin[irand,] %*% wt) >= 0)
+      ei <- yd[irand] - yhati
+      dw <- eta * ei * xin[irand,]
+      
+      wt <- wt + dw
+      
+      ei2 <- ei2 + ei*ei
+     }
+   nepocas <- nepocas +1
+   evec[nepocas] <- ei2/N
+      
+   eepoca <- evec[nepocas]
+  }
+  retlist <- list(wt,evec[1:nepocas])
+  return(retlist)
+ }
\end{Sinput}
\end{Schunk}


\subsection{Implementação da função de Classificação de Amostras}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> yperceptron <- function(xvec,w,par){
+   if (par==1)
+     xvec <- cbind(-1,xvec)
+   
+     u <- xvec %*% w
+     y <- 1*(u>=0)
+     return(as.matrix(y))
+ }
\end{Sinput}
\end{Schunk}


\section{Parte 2}

No primeiro exercício da disciplina, foi pedido para o aluno amostrar duas distribuições normais no espaço $R^2$, ou seja, duas distribuições com duas variáveis cada. As distribuições são caracterizadas como $\mathcal{N}(2,2,\sigma^2)$ e $\mathcal{N}(4,4,\sigma^2)$, como pode ser visualizado na figura 1.

Naquela ocasião os alunos utilizaram um vetor de pesos do perceptron igual aos coeficientes do polinômio $x_2 = - x_1 +6$, ou seja, $w_1 = 1$ e $\theta=-6$. Todavia, nesta atividade o aluno irá fazer o treinamento do perceptron através da função \textit{"trainperceptron"} a fim de encontrar o vetor de pesos w e, utilizando a função \textit{yperceptron} com este vetor de pesos, encontrar a superfície de separação.


\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> library('plot3D')
> s1 <- 0.4
> s2 <- 0.4
> nc <- 200
> xc1 <- matrix(rnorm(nc*2),ncol = 2)*s1 +t(matrix((c(2,2)),ncol=nc,nrow=2))
> xc2 <- matrix(rnorm(nc*2),ncol = 2)*s2 +t(matrix((c(4,4)),ncol=nc,nrow=2))
> plot(xc1[,1],xc1[,2],col='red',xlim = c(0,6),ylim=c(0,6),xlab='x_1',ylab='x_2')
> par(new=T)
> plot(xc2[,1],xc2[,2],col='red',xlim = c(0,6),ylim=c(0,6),xlab='',ylab='')
> x1_reta <- seq(6/100,6,6/100)
> x2_reta <- -x1_reta+6
> par(new=T)
> plot(x1_reta,x2_reta,type='l',col='orange',xlim=c(0,6),ylim=c(0,6),xlab='',ylab='')
> yd1 <- matrix(0,nrow=nc, ncol=1)
> yd2 <- matrix(1,nrow=nc, ncol=1)
> yd <- rbind(yd1,yd2)
> xin <- rbind(xc1,xc2)
> wlist <- trainperceptron(xin,yd,0.1,0.01,200,1)
> w <- as.matrix(unlist(wlist[1]))
> seqi <- seq(0,6,0.1)
> seqj <- seq(0,6,0.1)
> M <- matrix(0,nrow=length(seqi),ncol=length(seqj))
> ci <-0
> for (i in seqi){
+   ci <- ci+1
+   cj <- 0
+   for (j in seqj){
+     cj <- cj + 1
+     x <- c(i,j)
+     xt <- t(x)
+     M[ci,cj] <- yperceptron(xt,w,1)
+   }
+ }
> plot(xc1[,1],xc1[,2],col='red',xlim=c(0,6),ylim=c(0,6),xlab='x_1',ylab='x_2')
> par(new=T)
> plot(xc2[,1],xc2[,2],col='blue',xlim=c(0,6),ylim=c(0,6),xlab='',ylab='')
> par(new=T)
> contour(seqi,seqj,M,xlim=c(0,6),ylim=c(0,6),xlab='',ylab='')
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{Exe4-Treinamento_Perceptron-004}

\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> persp3D(seqi,seqj,M,counter=T,theta=55,phi=30,r=40,d=0.1,expand=0.5,ltheta=90,lphi=180,shade=0.4,ticktype='detailed',nticks=5)
> 
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{Exe4-Treinamento_Perceptron-005}



\end{document}
